<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
<string name="hist_mestre_pastinha" >Vicente Joaquim Ferreira  foi um dos principais mestres de Capoeira da história. \n
Mais conhecido por Mestre Pastinha, nascido
em 5 de abril de 1889, em Salvador,  dizia não ter aprendido a
Capoeira em escola, mas \"com a sorte\";. Afinal, foi o destino o
responsável pela iniciação do pequeno Pastinha no jogo, ainda
garoto. Em depoimento prestado no ano de 1967, no \"Museu da
Imagem e do Som\", Mestre Pastinha relatou a história da sua
vida: \"Quando eu tinha uns dez anos - eu era franzininho - um outro
menino mais taludo do que eu tornou-se meu rival. Era só eu sair
para a rua - ir na venda fazer compra, por exemplo - e a gente se
pegava em briga. Só sei que acabava apanhando dele, sempre.
Então eu ia chorar escondido de vergonha e de tristeza.\" A vida iria
dar ao moleque Pastinha a oportunidade de um aprendizado que
marcaria todos os anos da sua longa existência.\";Um dia, da janela
de sua casa, um velho africano assistiu a uma briga da gente. Vem
cá, meu filho, ele me disse, vendo que eu chorava de raiva depois
de apanhar. Você não pode com ele, sabe, porque ele é maior e
tem mais idade. O tempo que você perde empinando raia vem aqui
no meu cazuá que vou lhe ensinar coisa de muita valia. Foi isso que
o velho me disse e eu fui\". Começou então a formação do mestre
que dedicaria sua vida à transferência do legado da Cultura
Africana a muitas gerações. Segundo ele, a partir deste momento, o
aprendizado se dava a cada dia, até que aprendeu tudo. Além das
técnicas, muito mais lhe foi ensinado por Benedito, seu professor
africano. \"Ele costumava dizer: não provoque, menino, vai botando
devagarinho ele sabedor do que você sabe (…). Na última vez que
o menino me atacou fiz ele sabedor com um só golpe do que eu era
capaz. E acabou-se meu rival, o menino ficou até meu amigo de
admiração e respeito.\"Ensino e difusão Foi na atividade do ensino
da Capoeira que Pastinha se distinguiu. Ao longo dos anos, a
competência maior foi demonstrada no seu talento como pensador
sobre o jogo da Capoeira e na capacidade de comunicar-se. Os
conceitos do mestre Pastinha formaram seguidores em todo Brasil.
A originalidade do método de ensino, a prática do jogo enquanto
expressão artística formaram uma escola que privilegia o trabalho
físico e mental para que o talento se expanda em criatividade. Foi o
maior propagador da Capoeira Angola, modalidade\"tradicional\" do
esporte no Brasil. Em 1941, fundou a primeira escola de capoeira
legalizada pelo governo baiano, o Centro Esportivo de Capoeira
Angola (CECA), no Largo do Pelourinho, na Bahia. Hoje, o local que
era a sede de sua academia é um restaurante do Senai. Em 1966,

integrou a comitiva brasileira ao primeiro Festival Mundial de Arte
Negra no Senegal, e foi um dos destaques do evento. Contra a
violência, o Mestre Pastinha transformou a capoeira em arte. Em
1965, publicou o livro Capoeira Angola, em que defendia a natureza
desportista e não-violenta do jogo. Entre seus alunos estão Mestres
como João Grande, João Pequeno, Boca Rica, Curió, Bola Sete
(Presidente da Associação Brasileira de Capoeira Angola), entre
muitos outros que ainda estão em plena atividade. Sua escola
ganhou notoriedade com o tempo, frequentada por personalidades
como Jorge Amado, Mário Cravo e Carybé, cantada por Caetano
Veloso no disco Transa (1972). Apesar da fama, o \"velho Mestre\"
terminou seus dias esquecido. Expulso do Pelourinho em 1973 pela
prefeitura, sofreu dois derrames seguidos, que o deixaram cego e
indefeso. Morreu aos 93 anos. Durante décadas, dedicou-se ao
ensino da Capoeira, e mesmo quando cego não deixava de
acompanhar seus alunos. Vicente Ferreira Pastinha morreu no ano
de 1981, mas continua vivo nas rodas, nas cantigas, no jogo.
</string>
    <string name="hist_mestre_bimba">Manoel dos Reis Machado, filho de Luís Cândido Machado exímio
lutador de Batuque (luta de origem africana muito praticada na
Bahia até o começo do século passado) e Maria Martinha do
Bonfim, mais conhecido como Bimba, apelido que ganhou ao
nascer entre uma aposta de sua mãe e a parteira sobre o sexo da
criança(bimba na Bahia é o órgão sexual masculino), teve seu
primeiro contato com a capoeira aos 12 anos de idade (1912), ele
iniciou na capoeira na estrada das boiadas, hoje bairro da
Liberdade, em Salvador. Seu mestre foi o africano Bentinho, capitão
da Cia. De Navegação Baiana. Bimba começou a ensinar em 1918,
quando ainda praticava capoeira(que depois criação da Regional
veio se chamar de Angola). Seus alunos eram negros e mulatos das
classes populares. Mas apesar da pouca idade(18 anos), possuía
alunos também de classes privilegiada, como o Desembargador
Décio dos Santos Seabra, da família do ex-governador Seabra ; Dr.
Joaquim de Araújo Lima , jornalista(Imparcial e Nova Era) e mais
tarde governador de Guaporé. Para estes e outros, as aulas eram
particulares nos quintais e varandas de suas casas. Monteiro
Lobato enviou-lhe uma carta elogiando sua persistência em elevar a
capoeira aos níveis atuais, e um livro de sua autoria no qual estava
incluso o \";22 de Marajó\";, que contava as façanhas de um marujo
capoeirista. Mestre Bimba um dos capoeiristas mais conceituados
em sua época, carismático, lutador temido e jamais vencido em

inúmeros desafios e combates públicos, \"cantador\" e percussionista
admirável, discriminado por grande parte dos artistas e intelectuais
de Salvador e venerado por seus alunos, realizou uma verdadeira
revolução ao criar Capoeira Regional(motivo da discriminação dos
artista e intelectuais). Passou a ensinar capoeira – agora chamada
luta regional baiana e mais tarde capoeira regional – priorizando as
pessoas de nível social mais alto e universitários; isto tiraria a
capoeira da marginalidade, e economicamente era muito mais
interessante. Abriu sua academia em 1930 (com o alvará saindo em
09/07/1937), sendo a primeira academia de capoeira da história e a
quinta termos gerais do Brasil. Recebeu do inspetor técnico de
Ensino Secundário profissional, o titulo de registro \"que lhe
requereu o Sr. Manoel dos Reis Machado, diretor do curso de
Educação Física, sito à rua Bananal, 4. Sobre as inovações
introduzidas por Mestre Bimba na capoeira muitos não aceitaram e
apenas viram como descaracterização da capoeira que existia. Ele
transformou a capoeira, usada para ataque e defesa, praticada por
desordeiros e pessoas de classes mais humildes, numa luta com
método de ensino próprio tornando-a um verdadeiro curso de
Educação Física e criando rituais como: Batizado, Formatura e
Especialização, seguindo padrões sociais e acadêmicos, pela
própria nomenclatura. Conseguindo assim um grande número de
adeptos em todas as classes principalmente entre os universitários,
ou seja Mestre Bimba é o responsável pelo interesse de novas
classes sociais pela capoeira. Mestre Bimba também deixou
registrado em vinil a sua Regional, gravou um LP chamado Curso
de Capoeira Regional, que contém cantigas e os toques de
berimbau da Regional, sendo uma referencia para quem quer saber
esses, também acompanha um livrete com a biografia do mestre e
alguns golpes e movimentos da Regional. Em 1930 apareceu em
sua academia um funcionário do governo que entregou um oficio
convidando-o a comparecer ao palácio. Bimba pensou que ia ser
preso, pois a capoeira ainda era muito descriminada, mas para sua
surpresa o governador/interventor Juraci Magalhães queria apenas
que e seus alunos se exibissem para alguns convidados. Em 1949,
seus alunos realizam cinco lutas com lutadores de luta livre em São
Paulo, vencendo três por nocaute. Em 1953, é cumprimentado pelo
presidente da Republica, Getúlio Vargas, no palácio do governo em
Salvador. Em 1955, apresentou-se com grande sucesso no Teatro
José de Alencar, em Fortaleza. Em 1956, na festa de inauguração
da TV Record, em SP, e no mesmo ano na ABI e no
Maracanãzinho, no Rio. Em 1968, apresentou-se com seus alunos
para três mil pessoas na Exposição de Pecuária de Teófilo Otôni,

em Minas. Em 1969, vai ao II Simpósio Nacional de Capoeira, no
Rio, patrocinado pela Comissão de Desportos da Aeronáutica, mais
fica só um dia dizendo \"aquilo não ia dar em nada\". No I Simpósio
ele havia enviado o Mestre Decânio. Apesar da sua simpatia pelo
PC(Partido Comunista), Bimba lecionou muito tempo nos meios
militares, em 1930 alunos do CPOR entraram em contato e
requisitaram seu Curso de Capoeira Regional, queriam que Bimba
desse aulas do forte do Barbalho. Ele foi contra sua vontade, devido
aos problemas que os capoeiristas e as classes menos favorecidas
tinham com a polícia. Após o primeiro momento e sentindo que
financeiramente era um bom negócio, ele deu o curso e se tornou
um instrutor muito solicitado por elementos das Forças Armadas. O
que mais fascinava os militares era o curso de emboscadas. Antes
de ir para Goiânia, Bimba formou sua última turma, uma formatura
muito comentada chamada \"formatura do adeus\" depois deste
evento ele deixou a Bahia dizendo \"Não voltarei mas, aqui nunca fui
lembrado pelos poderes públicos; se não gozar nada em Goiânia,
vou gozar do cemitério.\" Depois que ele se foi veio a Salvador
apenas duas vezes e dizendo que estava tudo bem, mas dona Nair
nos disse \"ele foi enganado. Não volta porque é orgulhoso\". Em 05
de fevereiro de 1974 um ano depois que deixou a Bahia, morria o
mestre Bimba e foi enterrado em Goiânia. Transladar os restos
mortais de Goiânia para Salvador foi difícil, os seus alunos achavam
que o lugar dele era Bahia \"ídolo não se pertence, pertence ao seu
Público.\"
</string>
    <string name="hist_mestre_joao_pequeno">Nascido em 27 de dezembro de 1917 em Araci, município do
semiárido baiano, ainda jovem mudou-se com a família para Mata
de São João, onde iniciou-se nas artes da capoeiragem com o
negro Juvêncio. Foi agricultor, carvoeiro, vaqueiro. Anos mais tarde,
já em Salvador, trabalha como ajudante de obras e depois feirante.
Já frequentava algumas rodas de capoeira, como a de Cobrinha
Verde, no Chame-Chame, mas sua vida começa a mudar quando,
na década de quarenta, encontra Mestre Pastinha - Vicente Ferreira
Pastinha , tido como a maior referência da capoeira angola - numa

roda de capoeira no Largo Dois de Julho. Pastinha o convidou para
conhecer sua academia. João atendeu o convite e nunca mais saiu
da companhia de seu mestre. João Pequeno era o responsável
pelas aulas no Centro Esportivo de Capoeira Angola, o CECA,
dirigido pelo Mestre Pastinha e localizado  num casarão no largo do
Pelourinho. segundo ele contava, muitos capoeiras, hoje
reconhecidos, passaram por suas mãos, inclusive o Mestre João
Grande, hoje radicado em Nova York, e também respeitado no
mundo todo. No início da década de 80, João funda o Centro
Esportivo de Capoeira Angola Academia Mestre João Pequeno de
Pastinha, localizado até os dias atuais no Forte de Santo Antônio
Além do Carmo. O velho capoeirista nos deixou a tarde do dia 9 de
dezembro de 2011, prestes a completar 94 anos de idade.</string>

    <string name="hist_mestre_eziquiel">Eziquiel Martins Marinho, o Mestre Eziquiel ou ainda, o Velho Zica,
nasceu na Bahia no dia 18 de outubro de 1941, criado no bairro da
Massaramduba e tinha como apelido Bila. Iniciou-se na Capoeira
ainda menino, aprendendo-a de oitiva, coisa comum aos meninos
de Salvador. Somente na década de 1960, levado por Sacy aluno
de Mestre Bimba, chegou ao Centro de Cultura Física Regional-
CCFR, de onde não saiu mais, formando-se lenço azul do Mestre
Bimba e um dos seus mais fiéis discípulos. Foi por muito tempo da
Polícia Militar Baiana, onde iniciou sua carreira de Mestre de
Capoeira ensinando no quartel dos Dendenzeiros. Mais tarde, com
a partida de Mestre Bimba para Goiânia (1972), assumiu,
juntamente com Mestre Vermelho 27, a responsabilidade pela
academia do antigo Mestre no Terreiro de Jesus em Salvador. Por
fim, acabou por fundar seu próprio grupo, junto do Mestre Franklin,
o Grupo Luanda, com sede no Bairro do Resgate (Cabula), próximo
a sua casa. O grupo tinha a intenção de realizar shows e divulgar a
cultura baiana, e com ela o Maculelê, a Puxada de Rede, e
principalmente, a Capoeira. Um dos maiores divulgadores da
Capoeira pelo Brasil e pelo mundo, fez parte dos Grupo Folclórico
Olodum e Olodumaré, participando inclusive do Festival
Internacional de Folclore, em Salta, na Argentina. Com esses
grupos obteve o primeiro lugar em dois anos consecutivos. Mais
tarde, em Quito, Equador, sagrou-se também \"Campeão de
Folclore\", recebendo o \"Huminaua de Oro\", e Campeão Brasileiro
de Ginga. Como discípulo de Mestre Bimba é, juntamente com
Mestre Itapoan, um dos maiores responsáveis pela disceminação

da filosofia e dos conhecimentos de seu Mestre e da Capoeira
Regional pelo mundo da Capoeira. Mestre Itapoan comandando a
parte teórica e histórica da Regional, e o saudoso Mestre Eziquiel
preparando os esquetes dos jogos de Iuna, Benguela e São Bento
Grande, como também, das sequências e balões ensinados no
CCFR. A figura humilde, alegre e amiga de Mestre Eziquiel sempre
foi uma porta aberta para qualquer pessoa interessada em aprender
um pouco mais. No passado, a voz marcante, com um estilo único
de interpretar, fez dele um dos maiores cantadores e compositores
da Capoeira, enquanto, no presente, a saudade e o vazio deixados
por sua partida o tornam uma das maiores presenças em nosso
meio. Mestre eziquiel nos deixou em 26 de março de 1997.</string>
    <string name="hist_mestre_caicara">Antônio Conceição Morais, conhecido como Mestre Caiçara, nasceu
        em Cachoeira de São Félix, em 08 de maio de 1824. Caiçara
        marcou época na história capoeira. Era provocante, alegre, atrevido
        e simpático, Exibia uma capoeira bonita de se ver. Diziam os
        entendidos que ele era “uma das lendas vivas da capoeira” e que
        sua história \"mais parecia ter sido tirada de livros de ficção\". No
        Pelourinho de sua época, ele “ditava as regras num território de
        prostitutas e cafetões, de traficantes e malandros”. Todos tinham de
        pedir a sua benção. Em um disco famoso, gravou os diversos
        toques de berimbau, as ladainhas e os sambas de roda. Cantador
        de primeira qualidade, contador de casos e de histórias, tinha
        sempre uma reza para oferecer aos seus admiradores e
        camaradas. Muito conhecido e festejado nas Festas de Largo,
        sempre presente em qualquer evento popular, exibia sua camisa de
        cores vermelho e verde, e promovia sua Academia de
        Capoeira Angola São Jorge dos Irmãos Unidos do Mestre Caiçara,
        (nome também de um disco fonográfico gravado em São Paulo).
        Ardente defensor das tradições africanas, postava-se todas as
        tardes no Terreiro de Jesus \"vendendo seu peixe e gingando”. Ele
        era  “o dono da capoeira de rua”, com sua impressionante voz,
        grave e profunda\". \"O vozeirão de Caiçara ressoava como o dos
        possantes cantores de ópera; tanto pelo volume, quanto pela
        afinação, e também por um natural e sadio exibicionismo. \"Com
        muito orgulho e cheio de presepadas, contando lorotas, levantava a
        camisa e exibia a marca dos tiros, facadas e navalhadas, cada uma
        delas com sua história contada com muita prosopopeia, toda a vez
        que o convidavam para tomar cerveja gelada, \"acompanhada de
        cachaça e tira gosto\". 

        Mestre Caiçara faleceu em 26 de agosto de 1997.
</string>

    <string name="hist_mestre_traira">Seu nome era José Ramos do Nascimento. Sabe-se que era muito
    famoso na cena capoeirística da Bahia. Era conhecido como períto
    na arte das rasteiras e cabeçadas. O escritor Jorge Amado,
    frequentador das rodas de capoeira no famoso barracão de Mestre
    Waldemar, descreveu Mestre Traíra como está descrito
    abaixo:\"Traíra, um cabloco seco e de pouco falar, feito de músculos,
    grande mestre de capoeira. Vê-lo brincar é um verdadeiro prazer
    estético. Parece bailarino e só mesmo Pastinha pode competir com
    ele na beleza dos movimentos, na agilidade, na rigidez dos golpes.
    Quando Traíra não se encontra na Escola de Waldemar, está ali por
    perto, na Escola de Sete Molas, também na Liberdade\". Mestre
    Traíra também teve participação no curta metragem \"Vadiação\", de
    Alexandre Robatto Filho, produzido em 1954, junto com muitos
    capoeiras famosos daquela época como Curió, Nagé, Bimba,
    Waldemar, Caiçara, Crispim e outros. Este filme foi um marco na
    história cinematográfica da capoeira. Também gravou um disco
    junto com  Mestre Cobrinha Verde, que recebeu o nome de
    \"Capoeira da Bahia\". O disco foi produzido pela gravadora \"Xauã\" e
    é considerado uma raridade da produção fonográfica da capoeira.
    </string>
    <string name="hist_mestre_waldemar">A vida de Waldemar como capoeirista e mestre de capoeira começa
mais precisamente em 1936, quando o capoeira completava 20
anos de idade. Nascido em 1916, foi aluno de  Ricardo de Ilha de
Maré, Talabi, Canário Pardo e Siri do Mangue. Conhecido com
Mestre Waldemar da Liberdade, ou da Avenida Peixe, monta uma
barracão de palha na década de 1940, na invasão do Corta-Braço,
futuro bairro da Liberdade, onde joga-se capoeira e choquen pom
todos os domingos, também ensinando na rampa do mercado na
cidade baixa. Praticava uma diversidade de capoeira, dos mais
lentos aos mais combativos, com afirmada preferência para os mais
lentos. Durante a década de 50, a capoeira dele na Liberdade atrai
acadêmicos, artistas e jornalistas. Os etnólogos Anthonny Leeds
em 1950 e  Simone Dreyfus em 1955 gravam o som dos berimbaus.
O escultor  Mário Cravo e o pintor Carybé, também capoeiristas,

freqüentam o barracão. Mais tarde, a maior parte dos renomados
capoeiristas afirmam ter grande influência na capoeira de
Waldemar, na de Mestre Cobrinha Verde do bairro de Nordeste de
Amaralina até na de Mestre Bimba. De acordo com Albano Marinho
de Oliveira (1956), o grupo da Liberdade começou a cantar longos
solos antes do jogo (hoje chamados ladainhas). O próprio
Waldemar reivindicou, em depoimento, ter inventado pintar o
berimbau. A fabricação e venda para os turistas de berimbau foi
uma fonte de renda para mestre Waldemar. Waldemar, como bom
capoeirista, andou na sombra. Ficou discreto sobre suas atividades
e breve em sua fala. Mal existem fotos dele antes de velho. Não
procurou a fama e, apesar de seu notado talento de cantor e de
tocador de berimbau, não integrou muito o mercado de espetáculo
turístico. Também, a música que se escuta nas gravações de 1951
e 1955 é coletiva, sempre tendo, ao menos, um dialogo de dois
berimbaus. Velho e impossibilitado de jogar capoeira e de tocar
berimbau pela doença de Parkinson, Waldemar ainda aproveitou
um pouco do movimento de resgate das tradições dos anos 1980,
cantando em diversas ocasiões e gravando CD com Mestre
Canjiquinha. Mestre Waldemar faleceu em 1990.
</string>
    <string name="hist_mestre_cobrinha_verde">Rafael Alves França, o Mestre Cobrinha Verde, viveu entre 1917 e
1983 e foi um dos mais temidos e respeitados capoeiristas de sua
época. Nascido na cidade de Santo Amaro da Purificação, berço da
capoeira baiana, afirmava ser um parente legítimo do lendário
capoeirista Besouro Mangangá, mais precisamente seu primo. Foi
com ele que aos quatro anos de idade que se iniciou na arte da
capoeiragem. Além de seu primo, também teve a oportunidade de
aprender com os mais famosos capoeiristas daquela época, como
Siri de Mangue, Canário Pardo e Doze Homens. O apelido
“cobrinha-verde” foi dado pelo próprio Besouro Mangangá, devido à
sua agilidade e destreza com as pernas. Foi um dos poucos
conhecedores do jogo de “Santa Maria”. Toque onde os capoeiras
jogavam com navalhas entre os dedos dos pés e chegou a ser o
mais antigo capoeirista em atividade.Participou da revolução de 32
e após ter dado baixa no exército, começou a dar aulas de capoeira
na Fazenda Garcia. Também ensinou no Centro Esportivo de
Capoeira Angola Dois de Julho, localizado no nordeste de
Amaralina. Chegou a dividir os trabalhos com Mestre Pastinha,

onde passou seus conhecimentos para seus alunos. Cobrinha
Verde sempre ensinou a capoeira de graça. Conforme foi contado
por ele próprio, seu primo Besouro o fez prometer que jamais
cobraria dinheiro para ensinar a arte da capoeira. E essa promessa
foi mantida até o final de sua vida. Em determinada época de sua
vida Mestre Cobrinha Verde sai do recôncavo baiano e viaja grande
parte do nordeste se metendo em várias aventuras, entre elas,
acompanhar o bando de cangaceiros de Horácio de Matos. Em uma
dessas aventuras contou que em certa ocasião, armado com um
facão de 18 polegadas, enfrentou oito policiais que abriram fogo
contra ele e com o dito facão conseguiu desviar todas as balas.
Alguma semelhança com seu primo Besouro? Esta e muitas outras
façanhas eram atribuídas não só à sua agilidade e destreza, mas
também a algumas mandingas que só os baianos do recôncavo
conhecem. Contava o mestre que essas mandingas foram
ensinadas por um africano de nome Pascoal que era vizinho de sua
avó. Dizia o mestre que possuía um patuá com poderes mágicos,
que poderiam livrá-lo de inimigos e de algumas situações críticas,
quando se metia em alguma confusão. Dizia também que esse
patuá era vivo e que ficava pulando, quando era deixado num prato
virgem. Mas um dia o patuá foi embora por causa de um erro que o
mestre havia cometido. Depois de muitas aventuras e “causos” para
contar, Cobrinha Verde volta à Bahia, onde vive até o final de sua
vida. Em 1963, foi convidado pelo ator de cinema Roberto Batalin,
para gravar um disco de capoeira, junto com os mestres Traíra e
Gato. Este disco recebeu o nome de “Traíra Capoeira da Bahia”. Foi
um dos primeiros do gênero e é considerada uma obra prima da
capoeira. Em 1983, Mestre Cobrinha Verde se despede deste
mundo, deixando um legado digno dos antigos mestres da capoeira
da Bahia.
</string>
    <string name="hist_mestre_canjiquinha">Washington Bruno da Silva - Mestre Canjiquinha, nasceu a 25 de
        setembro de 1925, em Salvador, na rua do Maciel de Baixo n 06,
        Pelourinho. Discípulo do Mestre Raimundo Aberre, natural de Santo
        Amaro da Purificação, Canjiquinha foi um dos capoeiras que mais
        visibilidade deu a sua arte, viajando por todo o Brasil em exibições e
        também atuando em muitos filmes. A partir dos anos 60, quando a
        capoeira se tornou mais conhecida e divulgada no Brasil, a figura do
        Mestre Canjiquinha ganhou maior relevo. Sua academia tornou-se
        uma das principais agências de formação de novos capoeiristas
        como Paulo dos Anjos, Geni, Lua – que se tornaram mestres de
        outros e contribuídores para a expansão da capoeira em outros
        países. São os responsáveis pela continuidade da herança de
        Canjiquinha. A este Mestre a capoeira deve uma serie de invenções
        sendo as mais conhecidas aquelas que ele introduziu nos toques e
        jogos : Muzenza, Samango, Samba de Angola e também das
        \"Festas de Arromba\", que ficaram famosas no largo da Bahia, onde
        vários capoeiristas se reuniam e jogavam Capoeira em troca de
        dinheiro ou bebida. Canjiquinha era um capoeira jovem e ágil,
        fazendo com que se destaque entre os seus companheiros, porém
        o seu maior destaque era no canto e no toque. Cantava como bem
        poucos e com um repertório vastíssimo, inclusive com uma grande
        facilidade de improvisar e de todos era quem mais tinha contribuído
        para a adaptação de outros cânticos do folclore, à capoeira. A
        capoeira perdeu o Mestre Canjiquinha aos 69 anos, em 1994.</string>
    <string name="hist_mestre_paulo_dos_anjos">José Paulo dos Anjos - Mestre Paulo dos Anjos, nasceu na cidade
de Estância, Estado de Sergipe em 15 de agosto de 1936. Com
cinco anos foi morar em Salvador, Bahia, na rua Ubaranas, onde
pela primeira vez conheceu um capoeirista, Mestre Bimba. De lá,
mudou-se para Matatu e mais tarde Quintas das Beatas, hoje
Cosme de Farias, onde em 1950 conheceu Mestre Canjiquinha, em
rodas de rua, com quem então resolveu iniciar-se na Capoeira.
Jovem, de origem humilde, lutador por natureza, resolveu deixar a
Capoeira para lutar boxe. Mas seu coração já pertencia à Capoeira,
e após alguns anos de pugilismo retornou à Academia de Mestre
Canjiquinha, onde formou-se em 1957, tornando-se um de seus
maiores discípulos. Além da roda de seu Mestre, era assíduo

frequentador das rodas de Largo e das rodas de Mestre Waldemar
da Liberdade, uma das mais célebres e tradicionais rodas da época,
frequentada pela nata da Capoeira de então. Ali, segundo ele,
aprendeu muitas das mandingas e malícias que possuía, como, por
exemplo, a perícia no jogo de \"Panha a Laranja no Chão Tico-Tico\",
o jogo de dinheiro. Em 1972, mudou-se para o km 17 em Itapoan,
onde, em 1975, fundou a Associação de Capoeira Anjos de Angola.
Partiu então para São Paulo, onde ensinou por cinco anos,
deixando vários discípulos por lá, retornando à Salvador no começo
de 1980. Até seu falecimento, vivia e possuía uma academia em
Salvador, no Bairro da Paz (antiga Malvinas). Era um dos maiores e
mais tradicionais Mestres da Velha Guarda da Capoeira Angola da
Bahia, bastando sua figura para evidenciar tal fato. Seu canto,
comparado somente ao de nomes como Mestre Waldemar, Caiçara
e Canjiquinha, era o melhor convite para uma boa roda. Em 26 de
março de 1999, Mestre Paulo dos Anjos deixa a terra em direção a
arruanda.
</string>

    <string name="hist_title">Capoeira: legado afro-brasileiro para a humanidade1*</string>
    <string name="hist_capoeira" ><p align="justify">
Jogo, luta ou dança? Esta é umas das indagações, sem resposta conclusiva, que diz algo
acerca do caráter multifacetado e plural da capoeira. Diferentes explicações se dão sobre sua
origem. De acordo com uns, ela seria originária do Ngolo, mítico ritual africano de iniciação entre
povos bantu da região onde hoje se situa o país de Angola, e teria vindo para cá com o tráfico
negreiro. Segundo outra versão, ela teria sido criada nas senzalas, como uma necessidade de
camuflar uma luta em dança. A perspectiva mais aceita hoje é que diferentes povos africanos
sincretizaram seus saberes, mesclando danças e lutas e estabelecendo aqui no Brasil este formato
ritual afro-brasileiro.
Embora haja registros sobre capoeira desde o século XVII, é durante o século XIX que os
capoeiras marcam presença efetiva no cenário político do império, organizados em maltas. O
primeiro Código Penal da República, em 1890, criminaliza a capoeira, o batuque e a vadiagem,
como uma forma de controle social da população negra, considerada pelas elites como uma “classe
perigosa”. Muitos capoeiristas são perseguidos e presos, terreiros de candomblé são fechados e têm
seus objetos sagrados apreendidos.
No início do século XX a capoeira assume o formato pelo qual é conhecida em todo mundo,
com o ritual da roda de capoeira, conduzida pela musicalidade do berimbau e demais instrumentos,
com cantigas específicas. Nestes tempos, em que os capoeiras baianos eram temidos pela polícia e
conhecidos como valentões (Besouro Mangangá, Pedro Mineiro, Inocêncio Sete Mortes...), a
capoeira ainda não era ensinada em academias. Seu aprendizado se dava por oitiva, observação,
durante a própria roda.
Na década de 1930, com o objetivo de modernizar a capoeira e torná-la mais eficiente,
Mestre Bimba cria a luta regional baiana, posteriormente conhecida como capoeira regional. Em
1937 se apresenta para o interventor Juracy Magalhães e consegue licença para funcionamento de
sua academia, que congrega alunos de diversas classes e origens sociais.
A capoeira tradicional baiana passa a ser conhecida como capoeira angola, e na década de
1940 os antigos mestres que se reuniam no Gengibirra (Aberrê, Totonho de Maré, Noronha, Livino
Diogo, Bilusca e Amorzinho, entre outros) se reúnem para criar uma escola de capoeira angola,
iniciativa que será conduzida por Mestre Pastinha, que passa a liderar o processo de resistência da
capoeiragem tradicional, com sua academia no Pelourinho. Outros capoeiristas antigos lutam para
manter vivas suas linhagens, como Cobrinha Verde, Waldemar, Canjiquinha e Caiçara.
A partir da década de 1960 os capoeiristas baianos criam shows folclóricos que terão forte
impacto sobre a dinâmica e a estética da capoeira, introduzindo saltos e acrobacias oriundos do
circo e da ginástica olímpica. Na década de 1970, o processo de esportivização, liderado pelo
sudeste, cria modelos de graduação (com cordas, cordões ou cordéis) que são adotados por quase
toda a capoeira baiana. Também neste período, a capoeira baiana começa a se espalhar pelo mundo,
começando pelos EUA e Europa e chegando aos mais distantes e recônditos lugares.
Hoje, a capoeiragem baiana permanece como referência para todo o mundo, e o Centro
Histórico de Salvador concentra algumas das academias mais tradicionais de vários estilos: angola,
regional, contemporânea, de rua... Patrimônio imaterial brasileiro, a capoeira é uma das grandes
contribuições brasileiras para o mundo, provando que a astúcia pode vencer a força, que tudo na
vida tem seu tempo e que a ginga e a mandinga podem nos ajudar a enfrentar os mais difíceis
desafios do dia a dia.\n
Axé!!!\n

* Paulo Andrade Magalhães Filho é capoeirista, jornalista e mestre em ciências sociais.
</p></string>

    <string name="hist_autor">* Paulo Andrade Magalhães Filho é capoeirista, jornalista e mestre em ciências sociais.</string>



</resources>